% LIMITACIONES Y PERSPECTIVAS DE FUTURO

\cleardoublepage

\chapter{Limitaciones y\\ Perspectivas de Futuro}
\label{limitaciones-y-futuro}

En esta sección se comentan las limitaciones observadas durante el proyecto e ideas que se han descartado como perspectivas de futuro.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Limitación temporal}: El desarrollo de los algoritmos no ha sido demasiado extenso (la mayor parte fue para SSLTree). Sin embargo, los experimentos de cada método, en varias variantes, en su versión individual o \textit{ensemble}, entre otros, ha conllevado la mayor parte del tiempo. En este sentido, hubiera sido interesante haber podido probar más conjuntos de datos incluso seleccionando, a conciencia, algunos que pudieran cumplir las suposiciones para ver sí, en esos casos, el rendimiento es bueno. Además, habiendo probado que el método de construcción de grafos es determinante en la calidad de la clasificación, también se podrían haber implementado más algoritmos de construcción e incluso de inferencia.
    \item \textbf{Explorar rama de redes neuronales}: Algo que se comentó en las primeras reuniones (por parte de la Universidad de Burgos) era tratar también los métodos semi-supervisados basados en redes neuronales. Algo que tampoco se había probado en el grupo de investigación y que también se posee cierta recopilación bibliográfica sobre el tema. Sin embargo, se creyó suficiente con que, de momento, se abordaran solo árboles y grafos.
    \item \textbf{Añadir árboles a la Web}: La aplicación web desarrollada, aunque añadida como objetivo en la etapas finales, solo fue pensada para mostrar los pasos interesantes de los métodos basados en grafos. Esto fue así porque se cree que los árboles de decisión, con una pequeña aclaración teórica, son sencillos de comprender y muy interpretables. Sin embargo, debido a que el aprendizaje de cada estudiante es muy particular y esa decisión puede estar sesgada a poseer conocimientos previos, podrían incluirse unas visualizaciones similares de las construcción de los árboles.
\end{itemize}